#;Realizações educacionais
A Hungria pré-comunista tinha um sistema educacional altamente elitista, amplamente dominado por instituições religiosas. Relatórios da Divisão de Pesquisa Federal dos EUA:
>Antes da tomada do poder pelos comunistas em 1947, a religião era a principal influência na educação. O status social e material dos alunos influenciava fortemente o tipo e a extensão da escolaridade que recebiam. A educação acima do nível elementar geralmente estava disponível apenas para a elite social do país. Nas escolas secundárias e superiores, apenas 5% dos alunos vinham de famílias de trabalhadores ou camponeses. Apenas cerca de 1% ou 2% de todos os alunos ingressaram no ensino superior.

No entanto, depois que os comunistas chegaram ao poder, o sistema educacional foi drasticamente reformado. As notas da Enciclopédia Britânica:
>Tudo isso mudou após a conquista comunista da Hungria após a Segunda Guerra Mundial. Em 1948, as escolas foram nacionalizadas e o estilo elitista alemão de educação foi substituído por uma educação de massa ao estilo soviético, consistindo em oito anos de escola geral e quatro anos de educação secundária. Este último consistia em escolas de segundo grau preparatórias para a faculdade que se aproximavam dos quatro anos superiores do gimnázium, bem como das escolas profissionais mais numerosas e diversificadas (technikumok) que preparavam os alunos para faculdades técnicas ou universidades, mas na maioria dos casos simplesmente levavam diretamente para o meio empregos de nível.

O sistema educacional foi amplamente expandido. A Divisão de Pesquisa Federal dos EUA declara:
>A frequência à escola era obrigatória dos seis aos dezesseis anos. Todos os alunos frequentaram escolas gerais por pelo menos oito anos. A mensalidade era gratuita para todos os alunos de seis anos de idade até o nível universitário. A maioria dos alunos realmente começou a estudar aos cinco anos de idade; em 1986, aproximadamente 92% de todas as crianças em idade de jardim de infância frequentavam 1 dos 4.804 jardins de infância do país. Em 1980, todas as cidades e dois terços das aldeias tinham jardins de infância. Os pais pagavam uma taxa pelos serviços pré-escolares com base na renda, mas essas instituições eram fortemente subsidiadas pelos conselhos locais ou empresas que as patrocinavam.

Essas reformas tiveram sucesso em expandir drasticamente os padrões educacionais em toda a Hungria:
>Em 1980, apenas 29% dos homens com 15 anos ou mais e 38% das mulheres com 15 anos ou mais não tinham concluído oito anos de escola geral, em comparação com 78% desses homens e 80% dessas mulheres em 1949. Cerca de metade dos alunos que concluíram as escolas gerais concluíram posteriormente a sua formação em dois anos, através da formação profissional e técnica. Os alunos restantes continuaram seus estudos em um ginásio de quatro anos ou escola comercial.

No entanto, o sistema sofria de problemas semelhantes aos sistemas de saúde e previdência social. Especificamente, foi subfinanciado; a Hungria gastou uma porcentagem muito baixa do PIB em educação em comparação com outras nações, o que resultou em escassez:
>Os críticos observaram, entre outras coisas, que embora a Suíça gastasse 18,8% de seu orçamento nacional em educação, o Brasil 18,4% e o Japão 19,2%, a Hungria destinava apenas 6,6% de seu orçamento estadual à educação. Na década de 1980, o país enfrentou escassez de salas de aula e professores, de modo que as classes do ensino fundamental às vezes continham até quarenta crianças. Em muitas áreas, as escolas tinham turnos matinais e vespertinos alternados para aumentar as instalações e o pessoal. Além disso, nem todos os professores receberam treinamento adequado.

Assim, a principal lição que podemos aprender com a República Popular da Hungria nesta área é que a educação deve ser devidamente financiada, a fim de garantir que todas as pessoas tenham acesso a uma educação de qualidade suficiente. É essencial que sejam disponibilizados suprimentos suficientes, bem como recursos para contratar e treinar pessoal suficiente.
